\def\inc{inc3-tables}

\begin {frame} {Retour sur les privilèges}
    \begin {itemize}
	\item 4 anneaux sur le x86
	    \begin {itemize}
		\item 0 : privilégié \implique mode système
		\item 3 : non privilégié \implique mode utilisateur
	    \end {itemize}

	\item 6 registres de segment :

	    \begin{center}
		\fig{reg-seg.png}{0.8}
	    \end{center}

	    \begin {itemize}
		\item 13 bits : index dans la table des segments
		\item 2 bits de poids faible
		    \begin {itemize}
			\item registre CS : deux bits de poids faible = mode actuel
			    \\
			    (CPL = Current Privilege Level)

			\item registres SS, DS, ES, FS, GS  : deux bits de poids
			    faible = niveau requis pour accéder à la donnée
			    \\
			    (RPL = Requested Privilege Level)

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Retour sur les privilèges}
    Table des segments (indexée par les registres de segment)~:

    \begin{center}
	\fig{fmt-gdt.png}{0.8}

	\medskip

	{\fD Extrait de la doc Intel}
    \end{center}

    Chaque descripteur de segment contient 2 bits : DPL
    (Descriptor Privilege Level)

\end {frame}

\begin {frame} {Retour sur les privilèges}
    Accès à une donnée possible si et seulement si~:

    \begin {center}
	DPL $\geq$ min(CPL, RPL)
    \end {center}

    Exemples~:

    \begin {itemize}
	\item je suis en mode U (CPL=3), j'accède à une donnée dans DS
	    (RPL=3) qui pointe sur un segment avec DPL = 3
	    \\
	    \implique {\color{green}ça passe}

	\item je suis en mode U (CPL=3), j'accède à une donnée dans FS
	    (RPL=3) qui pointe sur un segment avec DPL = 0
	    \\
	    \implique \alert{ça casse}

	\item je suis en mode S (CPL=0), j'accède à une donnée dans GS
	    (RPL=3) qui pointe sur un segment avec DPL = 3
	    \\
	    \implique {\color{green}ça passe}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Retour sur les privilèges}
    Xv6 : utilisation simple \implique 5 segments dans la table des segments

    \ctableau {\fB} {|clccc|} {
	Numéro & Utilisation & Privilège & Début & Fin \\ \hline
	1 & Code noyau & 0 & 0x0 & 0xffff\,ffff \\
	2 & Données noyau & 0 & 0x0 & 0xffff\,ffff \\
	3 & Code utilisateur & 3 & 0x0 & 0xffff\,ffff \\
	4 & Données utilisateur & 3 & 0x0 & 0xffff\,ffff \\
	5 & Task segment & - & - & - \\
    }

    \medskip

    Segments 1 à 4 initialisés dans \code{seginit} et plus modifiés
    après

\end {frame}

% \vide

\begin {frame} {Au commencement : registre IDTR}
    \begin{center}
	\fig{reg-idtr.png} {}

	\bigskip

	{\fD Extrait de la doc Intel}
    \end{center}
\end {frame}

\begin {frame} {Lecture de la table IDT}
    \begin{center}
	\fig{fmt-idt.png} {0.7}

	\medskip

	{\fD Extrait de la doc Intel}
    \end{center}
\end {frame}

\begin {frame} {Task Segment}
    \begin{center}
	\fig{fmt-tss.png} {0.6}

	{\fD Extrait de la doc Intel}
    \end{center}
\end {frame}

\begin {frame} {Prise en compte d'une interruption}
    Lorsqu'arrive une interruption, le processeur~:

    \begin {enumerate}
	 \item termine l'instruction en cours
	 \item ignore l'interruption si EFLAGS.IE = 0
	 \item lit IDT [numéro d'interruption]
	 \item si l'interruption est une exception provoquée par
	     l'instruction \code{int}, et si IDT[...].DPL < CPL
	     alors provoquer une erreur (exception 13)
	\item handler CPL = IDT[...].SegmentSelector.CPL
	\item si CPL > handler CPL alors changer de pile :
	    \begin {enumerate}
		\item lire TSS.ESP[handler CPL], TSS.SS[handler CPL]
		\item initialiser ESP et SS à partir de ces valeurs
		\item sauvegarder les anciens ESP et SS dans la nouvelle pile
	    \end {enumerate}
	\item sauvegarder EFLAGS, CS, EIP dans la pile
	\item pour certaines exceptions, sauvegarder le numéro de l'exception
	    dans la pile
	\item s'il s'agit une interruption, mettre EFLAGS.IE à 0
	\item initialiser CS et EIP à partir de IDT[...]
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Pile après la prise en compte d'une interruption}
    \begin{center}
	\fig{stack.png} {0.8}

	{\fD Extrait de la doc Intel}
    \end{center}
\end {frame}

\begin {frame} {Initialisation de la table IDT}
    Xv6 initialise la gestion des interruptions avec~:
    \begin {itemize}
	\item code des 256 gestionnaires~: fichier \alert{vectors.S}
	    \begin {itemize}
		\item fichier généré par le programme \alert{vectors.pl}
	    \end {itemize}
	\item initialisation de la table IDT~: fonction \code{tvinit}
	\item chargement du registre IDTR~: fonctions \code{idtinit}
	    et \code{lidt}

    \end {itemize}
\end {frame}

% \vide
